「缺錢」中國開始向海外公民征45% 所得稅，有份納國安法既人大許家印要繳多少稅？

【彭博】-- 對香港人才外流的擔憂正在加劇，因中國開始對海外公民徵收所得稅，從而削弱了這個國際金融中心對內地成千上萬銀行家及其他專業人士的吸引力。對員工和獵頭的採訪發現，面對最高45%的稅率（香港僅約15%），香港各地的中國專業人士正在考慮返回內地，以免受到新增加賦稅和高昂生活成本的雙重擠壓。人才流失的前景打消了人們對內地人才將有助於抵消香港本地人士和外國僑民外流的期望。許多人正尋求逃離香港有爭議的國家安全法。雖然現在判斷最終有多少人會離開還為時過早，但各行各業的專業人士現在有理由離開這座不久前還被視為全球最有吸引力的成就一番事業的城市。這可能會給香港遭受重創的經濟帶來更大壓力，並進一步削弱其作為主要金融中心的地位。

彭博新聞社上周報導稱，在香港運營的國有企業近期已告知內地籍員工申報2019年收入，準備繳納內地稅。兩位知情人士稱，中國國有企業也在向新加坡等地工作的中國籍員工通知此事。

中國去年1月調整了所得稅規定，以便向旅居海外的公民征稅，但是詳細規定直到最近才披露--令許多人措手不及。

目前似乎只有從內地調往海外的國企員工才明確收到了繳納2019年所得稅的通知。針對在海外或非國企就職的人，中國政府會如何嚴格執行稅法，目前還不得而知。香港中聯辦和中國國家稅務總局未回覆尋求評論的傳真。

沃晟法商學院院長馮驁表示，一些公司可能會通過提高工資來減輕打擊，特別是高管的工資，但大多數員工可能只能自己消化實得薪水的損失。沃晟法商學院為中國的銀行、保險公司和信託機構提供有關稅法的建議。

馮驁說，對於絕大多數員工來說，能否獲得補貼和加薪取決於公司的盈利能力，而鑒於疫情期間的全球宏觀環境，這種情況不太可能發生。

某中國國有銀行的一位高管表示，他的稅金賬單可能會讓幾年前全家搬到香港以來的全部儲蓄化為烏有。他的同事已向北京的上級提出請求，希望獲得減免，但迄今沒有取得多少進展。這位銀行家說，有人考慮搬回內地，如果有人在香港生活的時間足夠長，已經擁有了資格，也會考慮換成香港護照。和其他幾位接受採訪的人一樣，因為話題敏感，這位高管要求匿名。

政府數據顯示，過去五年，香港共為34萬名內地人發出入境及居留許可。

根據獵頭公司的數據，香港投資銀行家的收入通常比上海高25%至30%左右，不過其中很大一部分都被更高的生活成本抵消了。ECA International最近的一項調查發現，對於外派人員而言，香港是全球生活成本第六高的城市，而上海排名第十九，北京名列第二十四。

外派顧問公司ECA的亞洲區域主任Lee Quane表示，一些中國工人可能別無選擇，只能留在香港。

「他們在香港而不是在內地工作通常是有原因的，因為就他們所從事的工作而言，這是一個更好的工作地點，」Quane說。

也有人希望留在中國政府的管控下。一家有中資背景的大型電信公司的一名員工說，她有一些在當地招聘的中國同事正在採取觀望態度，不會主動申報所得。她說，那些從內地調過來的人可能會希望直接扣除內地稅。

一家中國國有銀行駐香港的高管Donald說，他的公司正在制定一項計畫，向受影響的員工提供無息貸款或派發現金，但他懷疑這種補償持續的時間可能不會超過一年。回到內地已成為他最優先考慮的事項之一。

「簡單地說，我的薪水現在要按內地的高稅率交稅，而我需要支付香港高昂的生活成本，」他說。「這是雙重打擊。」

原文標題Bankers Shocked by 45% China Tax Rate Mull Leaving Hong Kong (2)